<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://github.com/Wungmeisilong/hugoBlog_pub.git/class/16.%E8%80%83%E8%AF%95%E7%B1%BB/%E6%95%99%E8%B5%84-%E5%B0%8F%E5%AD%A6/markmap.mm/</link>
    <description>1.教育与社会的发展 1.2教育与生产力 口诀： 龟速构防手 $\Downarrow$ 生产力对教育的制约作用 生产力的发展水平制约教育发展的规模和速度 生产力的发展水平制约教育的教育结构和人才培养规格 生产力的发展水平制约教学内容、手段、方法和组织形式 口诀：两再一新促生产 $\Downarrow$ 教育对生产力的促进作用（教育的经济功能） 教育再生产劳动力 教育再生产科学知识 教育促进技术创新的重要手段 1.2教育与政治经济制度 口诀： 体内性质两权目的 $\Downarrow$ 二者的制约作用 政治经济制度决定 教育的性质 政治经济制度决定 教育的宗旨与目的 政治经济制度决定 教育的领导权 政治经济制度决定 教育的受教育权 政治经济制度决定 教育的内容和教育体制（学习毛概、邓论） 口诀： 人鱼（舆论）民主促政治 $\Downarrow$ 教育对政治经济制度的影响作用（教育的政治功能） 教育为政治经济制度培养所需人才 教育促进政治的民主化（社会主义民主） 教育是一种影响政治经济制度的舆论力量 教育能够完成年轻一代的政治社会化（当遇到天灾人祸时青年人挺身而出，逆行者） 1.3教育与文化的关系 口诀： 两传选择新促文化 $\Downarrow$ 教育对文化的促进作用（文化功能） 教育具有传递和保存文化的作用 教育具有传播和交流文化的作用 教育具有选择和提升文化的作用 教育具有更新和创造文化的作用 1.4教育与人口作用 略 2.教育与人的发展 2.1人的发展 生理发展 心里的发展 2.2个体身心的发展的一般规律 顺序性：循环渐进 从高到低，从繁到简，从量到质 阶段性：分阶段 年龄的阶段–特征 不平衡性：抓住关键期 发展速度又快又慢， 互补性：心理上和身体上的互补性 个体差异性：因材施教，个体与个体之间的不同 2.3影响人发展因素的理论 内法论（强调遗传的作用） 孟子（倡导性善论—$\rightarrow$ 仁义礼智，非由外铄我也，我固有之） 弗洛依德（性本能），威尔逊（基因复制），格赛尔，霍尔，高尔登（优生学） （口诀：孟子复活迅高歌）$\uparrow$ 著名实验以及名言 “一两的遗传胜过一顿的教育”—霍尔 双生子爬楼梯实验—格赛尔 外铄论(强调外部环境的作用) 荀子，洛克（白板说），毕生，斯金纳（强化论） （口诀：哪寻落花生）$\uparrow$ 名言 “人之性恶，其善者伪也”，“化性而起伪”—荀子 给我一打健康的婴儿……—毕生 多因素相互作用论 2.4 影响人身心发展的因素 遗传因素 前提性 可能性 遗传的可塑性（考题：为什么说遗传具有可塑性？ 可以联系环境可以改变人的观点来思考） 环境因素 环境为人的发展提供了现实性 例子：孟母三迁 染于苍而苍，染于黄则黄 蓬生麻中麻，不扶则直，白沙在涅，与之俱黑 学校教育（学校在人的发展中起引导作用）(选择、简答题) 起主导作用 有计划、有目的、有组织培养 教育由专业教师进行 学校有效控制和协调影响学生发展 学校的教育比较全面、系统和深刻 起主导作用的表现 对个体的发展做出社会性规范（专业学习与培养） 加速学生的个体发展 对个体的发展的影响具有即时和延迟性的价值 开发个体才能和发展个性的能力（比如素质教育方面） 口诀： 严规范，速（塑）个性 $\Uparrow$ 主观能动性（主观能动性对人的发展起决定作用） 3.教育制度 3.1教育制度的概念 广义教育制度的概念—-国民教育制度 狭义教育制度—-学校教育制度，简称学制 各级各类学校的总体系 规定了各类学校的性质（公办还是私立）、 目的（培养学生）、 入学条件、修业年限 以及他们之间的相互衔接关系（大学课程与高中、初中课程的关系） 3.2教育学制的依据 社会依据 生产力发展水平和科学技术的发展状况 社会政治经济制度 传统文化、 人的依据 人口因素 学制本身的依据 青上少年身心发展规律 本国学制历史发展和国外学制的影响 教育的形式发展 前（无、没有的意思）制度化 原始社会教育，也是一种实体化教育 教育实体化的出现，意味着教育心态趋于定型 制度化 最早产生于欧洲，制度化教育指 正规教育 制度化教育的典型特征是 学制 的建立，也就是学校教育制度 我国进入教育制度阶段的标志是————“ 废科举，兴学堂 ” 非制度化（一种鉴于有与没有之间的制度） “ 教育不应该限于学校的围墙之外 ” 构建学习化社会/ 终身教育 4.现代学制的类型 双轨制：欧洲 自上而下，从大学到中学学习的过程； 自下而上，从小学到中等职业教育学校；（意思就是学到技校就不再给你学，也就是技校封顶） 单轨制：美国 分支制：苏联和中国 大家都上小学和初中，到了高中后开始分开， 有些去高中，有些是中专，也就是开始分开了 5. 我国现代学制前沿 壬寅学制（又称《钦定学堂章程》） 1903年颁布（八国联军侵华战争之后） 第一个现代化学制 未实施 以日本的为蓝本 葵卯学制（又称《奏定学堂章程》） 1904年颁布 第一个实行的现代化学制 “ 中学为体，西学为用 ”的思想 该学制以日本的为 “蓝本” 壬子葵丑学制 1912-1913年颁布实施（辛亥革命期间） 倡导那女平等，男女同校 第一个资本主义性质的学制 壬戌学制 1922年颁布（新文化运动之后） 又称：新学制，六三三学制 第一次明确以学龄儿童和青少年身心发展规律作为分校教育阶段的依据 以美国为蓝本 6.发展趋势 义务教育的范围逐步扩大，年限增加 普通教育与职业教育朝着相互渗透的方向发展 高等教育大众化，普及化 终身教育体系的构建 义务教育（可能出简答题） 定义 义务教育是指依据法律法规，适龄儿童和青少年必须接收国家社会、学校、家庭必须给予保障的国民教育 特点 强制性 普及性—全体适龄儿童必须接受义务教育 免费性 公共性—属于社会公共事业，属于国民教育范畴 基础性 进行的是一些基础教育 是一种全民教育，不是精英教育 义务教育的确立 1986年确立，教育法颁布 我国义务教育的年制是多种多样的 三六学制（） 五四学制 九年一贯 少数民族地区八年义务教育 终身教育—三本书四大支柱 三本书 世界上第一本终身教育书————《终身教育》 概念化和体系化的形成—保罗郎格郎《论终身教育》 最终形成—-联合国教科组的报告《教育-财富蕴含其中》 四本书 学会认知 学会做事 学会共同生活 学会共生</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <atom:link href="https://github.com/Wungmeisilong/hugoBlog_pub.git/class/16.%E8%80%83%E8%AF%95%E7%B1%BB/%E6%95%99%E8%B5%84-%E5%B0%8F%E5%AD%A6/markmap.mm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
  </channel>
</rss>